躲在警民矛盾背後的政府 理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

躲在警民矛盾背後的政府
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

特首林鄭月娥在探望完沙田新城市廣場困獸鬥一役受傷的警員之後，發表了一番簡短談話。細味其意思，所謂早已經就一些「相關的及不相關」的訴求作出回應那一句，當知政府根本就不會考慮作任何讓步。

但問題是她那些所謂的回應根本滿足不了市民的要求，也不能減低市民的怒火。林鄭及一眾高官以至整個建制陣營在推動修例的過程中完全漠視市民的反對，最終迫使市民作出如此強烈的反應才作調整，事後一個毫無誠意的道歉，就叫做回應了市民的訴求嗎？連終審法院前首席大法官李國能先生也指出政府犯上了嚴重的政治錯誤，為甚麼竟然沒有任何人需要問責？不少前高官及建制陣營人物都先後聯署要求政府設立獨立調查委員會，難道這些都是政府無需回應的不相關訴求？

現在的問題是要如何反應才足以令社會回歸一個較平靜的局面，讓下一階段的對話可以開展，政府及社會從而可以思考如何處理香港制度上的缺陷，來避免這樣的問題再一次發生。

市民的訴求雖說有五個，但實際上最關鍵的首先是政府清楚表明撤回草案，如果連這樣的訴求也拒絕回應，有理由懷疑林鄭根本是想讓現時的對立局面延續下去。其次，在過去個多月出現了這麼多次嚴重的警民衝突，警方在行動上也不止一次不符合警例中的操作要求。這除了是個別警員的情緒受到影響之外，也是警隊管理層的問題，甚至有理由懷疑政府是利用前線警員的情緒反應來達到某種政治目的！

在大型的社會運動中，示威人士的反應與負責維持秩序的紀律部隊的操作都有各自的邏輯，容易形成對立。不過，香港沒有嚴重的種族及宗教矛盾；市民的政黨認同薄弱，一般情況下的政治參與率也偏低。這一些特點，令市民一向只會就個別事件出來抗議，不會滋長出以暴力打擊敵對陣營的情緒，也根本不會對維持治安的紀律部隊產生你死我亡的敵意。

沒有反對獨立調查的理由

示威活動中自然有肢體碰撞，警察也會作出驅散，但只要明白示威者及警察的運作邏輯，根本就不應產生今天的警民衝突。6月12日當天，為何警方會「全方位無區別」使用暴力驅散，內裏有甚麼意圖，這一點必須搞清楚。6月30日那個撐警大會，第一次出現針對示威者的暴力事件，甚至第一次出現了江湖勢力的介入，警方為何會對施暴的人輕輕放過？

經過這兩件事，政府不但沒有緩解警民對抗，甚至利用激化，令警民對立不斷升溫。林鄭在接見警方代表時的談話及後來在「光復上水」示威前出席商會宴會時的發言，或多或少都有火上加油，鼓動警察繼續不守紀律的效果。也令這一次政府施政失誤的事件，焦點轉移變成了警民衝突。

因此，實在沒有理由反對設立獨立調查委員會。如果說，有「獨立調查就會令警方不敢執法」，意思是不是說只要政府一日拒絕獨立調查，警方便可以好像現時一般以違反警例的方式來「執法」，讓警民對立升溫，從而讓政府及林鄭繼續躲藏在警民矛盾背後了。

獨立調查已是朝野共識。只有林鄭及少數水平甚低的建制人士反對。行會成員陳智思武斷說就算有獨立調查，示威者都不會收貨。如果這種邏輯可以成立，那政府其實根本甚麼都不需要做，因為做甚麼都可懷疑市民不收貨。由此可見，除了要求撤回、要求獨立調查外，要求官員問責下台，甚至行會成員引咎辭職，都十分合理。正是有一些作為特首顧問的人抱持這一種思維，有份把香港推向今天這困局。他們人人有責，他們就是香港的其中一個主要政治問題。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
世道人生︰ 台港命運共同體 (李怡)

下一則
下一則
香港金融中心地位已在動搖中 (賀江兵)